%%% $Id$
% -*- coding: utf-8 -*-

\documentclass[8pt]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{bookman}
\usepackage{a4wide}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\usepackage{url}
\usepackage{atxy}
\usepackage{graphicx}

\lstset{
  basicstyle=\ttfamily\small\color{black},
  showstringspaces=false,
  extendedchars=true
}

\newif\ifTeacher \Teacherfalse

\newenvironment{teacher}{
 \paragraph{\emph{Pour enseignant\/}: }}{}

\newenvironment{note}{%
  \noindent\small\textbf{Nota: }}{} 

\title{
  Éléments de correction \\
  Examen réparti de mi-semestre d'ILP}
\author{\textbf{Christian Queinnec}}
\date{12 novembre 2010}

\begin{document} \maketitle
\atxy(1cm,2cm){\includegraphics[scale=0.25]{ilp-logo.pdf}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Un corrigé est déjà disponible en ligne. Ce document n'ajoute que
quelques remarques plus ou moins générales, suite à la correction des
copies.

\section{Questions}

\subsection{Grammaire (3 points)}%q1

Une directive \lstinline{var} ne possède qu'un seul paramètre: le nom
de la variable introduite. Cette directive n'a pas de corps mais elle
a pour portée le reste des instructions de la séquence où elle
apparaît. 

\subsection{Exemples (5 points)}%q2

Les programmes doivent bien sûr être corrects vis-à-vis de la
grammaire précédente. L'exemple conduisant à une erreur doit utiliser
un \lstinline{try catch} afin de pouvoir tourner automatiquement sans
requérir un oeil humain: il fallait donc étendre ILP3 dans la
grammaire et non seulement ILP2.

Coder les deux exemples de l'énoncé était un pis-aller. De nombreux
autres cas devaient être imaginés. En vrac:
\begin{itemize}
\item \lstinline{var} en tête de séquence
\item \lstinline{var} pas en tête de séquence
\item au moins deux \lstinline{var} en tête de séquence
\item au moins deux \lstinline{var} n'importe où dans une séquence
\item deux \lstinline{var} introduisant le même nom
\item \lstinline{var} introduisant un nom déja dans l'environnement
  (local ou global)
\end{itemize}

Mais de toute façon, il valait mieux dire ce que le programme était
censé tester plutôt que laisser le correcteur tenter de deviner.


\subsection{Stratégie d'interprétation (6 points)}%q3

Trop de transtypages sauvages! Quand vous écrivez une expression de
type $A$ alors qu'Eclipse vous dit qu'il attend $B$, la solution n'est
pas d'ajouter systématiquement \lstinline{(A)}: il faut un peu
réfléchir! Si, par exemple, $B$ est une entité n'existant qu'à
l'exécution (runtime), la transtyper vers un programme (entité
syntaxique) ou un élément DOM est insensé! Et inversement!

Conserver à l'évaluation (\lstinline{eval} ou \lstinline{compile}), un
pointeur vers un analyseur syntaxique (\lstinline{parser}) n'a pas
plus de sens.

Nommer \lstinline{CEASTvar} la classe implantant la déclaration de
variable ne me paraît pas approprié: la proximité linguistique avec
\lstinline{CEASTvariable} est trop forte et induit des erreurs. Par
exemple, \lstinline{CEASTvar} est une instruction alors que
\lstinline{CEASTvariable} n'en est pas une. Utiliser des instructions
comme clé pour rechercher une information dans un environnement de
variable est pour le moins confondant.

Utilisez l'héritage! On voit encore trop de copier-coller de
classes ou de paquetages entiers noyant les quelques lignes
intéressantes au sein d'une immensité de code qui gagnerait à être
partagé et qui ainsi démontrerait votre maîtrise.

Enfin, lisez aussi les consignes et évitez, comme indiqué, les lignes
trop longues.

\bigbreak

Une façon simple de traiter l'interprétation était de modifier
l'évaluation de la séquence afin que l'évaluation d'une déclaration
enrichisse l'environnement d'interprétation de cette séquence. Ainsi
les instructions qui suivent bénéficient d'un environnement enrichi.
Il fallait toutefois se rendre compte que l'extension d'un
environnement a pour valeur un nouvel environnement et ne modifie pas
l'environnement étendu.

Une autre façon de faire (celle qui figure dans le corrigé) était 
d'effectuer une transformation d'AST afin de convertir

\begin{lstlisting}
{ ...1                { ...1
  var x                 { letundef x
  ...2         en         ...2
  ...(x)...               ...(maybeUninitialized(x))...
}                       }
                      }
\end{lstlisting}

Dans ce pseudo-code, letundef est similaire à un bloc unaire sauf
qu'il introduit une variable non initialisée. Il faut donc, dans
toutes les références à cette variable, vérifier qu'elle est bien
initialisée et pour cela, il suffit de créer une variante de
\lstinline{CEASTreference} qui vérifie cela.

Identifier les déclarations et les migrer en tête de bloc ne peut
convenir car cela modifie la portée de ces variables.

\subsection{Stratégie de compilation (6 points)}%q4

La première méthode indiquée pour l'interprétation peut aussi être
utilisée pour la compilation en effectuant à la volée l'équivalent de
la transformation d'AST mentionnée en seconde méthode.

\end{document}
